有位完全唔知件事的評論員出聲 珀麗灣生番業主,再度圍爐集結打飛機

葉無知,點解你唔支持將件事推上法庭?
珀麗灣5000幾伙,收左管理費16年,新樓又唔會有大型維修出現,點會無錢同SHK打過?

葉一知
18小時 ·

珀麗灣就是香港縮影

你知道珀麗灣嗎？那裏近期出現連串居民抗爭，反對削減屋苑渡輪班次。抗爭事件後一兩天，來往馬灣至青衣的巴士班次突然減少，高峰期有五百名居民大排長龍，最少苦候半小時至45分鐘才能登車回家，有居民質疑這是報復行動。

先簡介一下：珀麗灣是隨着新機場計劃而出現的大型屋苑，座落馬灣。馬灣本來是個人煙稀少的小島，風景優美，因為是連接市區和機場的幹道中間點，因而大肆發展起來，當中，珀麗灣是新鴻基地產(新地)發展和管理的屋苑。因為小島路窄，私家車禁止進入馬灣，對外交通只靠專營巴士和渡輪，這些交通均由新地旗下的珀麗灣客運經營。最初渡輪服務涵蓋荃灣和中環，但荃灣線因客量少，曾於2012年停航，後來只維持十分有限的服務。珀麗灣客運欲削減屋苑前往中環的渡輪班次，引發居民不滿。可以說，珀麗灣是一座孤島，只靠發展商提供的交通配套以及的士來往。

如果一群甚至是一個市民的利益受損，有何途徑可以求助呢？如果你是珀麗灣居民，你會怎樣做呢？

首先，可能想到要向政府部門如運輸署投訴，但據報道，運輸署的態度毫不積極，甚至是「無你符」，只留下「提醒珀麗灣客運要乜乜乜」等空話。最重要是，對手是大地產商新地。顯然，在今日的香港，只要你財雄勢大到一個地步，是沒有政府部門敢捋虎鬚。禮頓不就是一個例子嗎？涉及如此多醜聞，完全不用交代，這麼久了，政府完全沒有辦法(或不想有辦法)。

政府部門不理你，還有兩類人幫到你：一類是記者；一類是議員。傳媒追訪，能引起社會和政府關注。顯然，在今日的香港，傳媒九成歸邊，只要傳媒老闆下令，便可為財團漂白，或只是低調報道事件，尤其事件難以呃like，更加無人問津。例如有關這次抗爭的報道，不計網媒，真是寥寥可數。

那麼議員呢？顯然，在今日的香港，議員都是「廢」的。如果你找建制派議員，只要涉及政府威望和權貴利益，沒有人會認真幫你，接接信拍拍照放在傳單還可，認真跟進你便別指望了。如果你找民主派的，首先招呼他們的就是愛國報章和五毛網媒，好像今次幫助居民的，是當區區議員、新民主同盟的譚凱邦，文匯報就借陳恒鑌在FB的指控大造文章，指譚有「利益衝突」(七月六日報道)，主要指譚負責的環保觸角「曾收渡輪營運商個母公司嘅捐款」，但全文一隻字都不提這間母公司就是新地(新地一向有做慈善，是不是收過財團捐款就奉其為金主呢？這是另一個問題，不在此論)。換言之，事情再鬧大，抗爭居民連同民主派議員會一起被抹黑，遲早屈大姐又說這種抗爭源自佔中、抗爭居民都是收錢云云。

此為一「廢」，更「廢」的是，就算議員搞到天花龍鳳，在一個廢晒的議會制度裏，一件事也做不了。因為制度，建制派永遠霸佔議會大多數，再加上梁君彥這麼「英明」的主席，只要他們收到護航指示，你別想通過什麼；只要收到去馬指示，又什麼都可通過(如觀塘音樂噴泉)。禮頓不就是一個好例子嗎？一眾建制派出傳單接受訪問就左一句「關注」右一句「要徹查」，卻紛紛投反對票否決用特權法調查。關乎全港公眾安全問題，由政府到建制派議員至今沒有人敢動禮頓半分，你只是冇船搭咋係嘛？誰會為你挑戰新地呢？

然後呢？你可以尋求獨立於政府部門的機構，例如審計署、警監會、申訴專員公署、廉署等。首先，事件要涉及相關部門的職責才能求助，例如事件沒有涉及貪污，找廉署也沒有用；第二，顯然，在今日的香港，這些機構的獨立性，特別是面對大財團時，是否讓你有足夠信心呢？大家都心裏有數。

不如直接向特首請願吧？別傻了，特首都是由地產商選出來的啊！(當然，愛國報章只會覺得新地捐錢給環保團體就是金主，而不覺得擁有投票特權的地產商是特首的「票主」。)

還有法庭。可是，法庭只管法律，如果沒有違反法律，法庭也幫不上忙，即使提司法覆核，也十分費時失事，又要耗費財力，更重要是，你真有新地的財力去打官司嗎？

你搞搞吓，新地真的報復，用交通玩死你，你完全無符，你還反抗嗎？到時會有一堆人跟你說：「你唔好搞咁多嘢咪有車搭囉，咪冇事囉。」「你唔鍾意咪搬走囉。」

珀麗灣這個孤島的抗爭，不禁讓人想到，英國政府留下的遺產——公正而有效率的政府部門、獨立的監管機構如廉署、民選的議會、司法獨立的法庭、高度言論自由的傳媒、廉潔的官員文化等，還剩下多少呢？

一切崩壞了，結果呢？在珀麗灣，租客可以走，富有的業主也可以走，其他捱不起區外高樓價搬不走的小業主，只好看着自己的物業因為交通問題不斷貶值，忍受無理的交通安排、加價甚至航行風險和安全，每日望天打卦。

這不就是今日的香港嗎？

可能大家沒有為意這單新聞，因為珀麗灣離我太遠了，我不關心。政治與我無關，我討厭政治，但政治有一天會找上你，到時卻完全無助，因為在你沒有關心政治的日子，政治已暗地把安居樂業腐蝕成無底深淵。

推

有名你叫，葉一知半解

成篇野無提一句「蝕錢」字

不如葉一知去做義工開橫水渡？

抽水唔緊要,無人鐘意建制派
但佢連件事係點都未知

班業主一早討厭政治
依加只係自食其果
有咩問題